\chapter*{\large Введение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}

В современную эпоху цифровой трансформации наблюдается фундаментальный сдвиг парадигмы построения программного обеспечения от монолитных архитектур к распределённым системам. С ростом популярности облачных вычислений, микросервисной архитектуры и технологий обработки больших данных (Big Data), критически важной становится проблема обеспечения надёжности и доступности сервисов. Однако физическая природа распределённых сетей диктует суровые условия: узлы могут выходить из строя, пакеты данных могут теряться или задерживаться, а сетевые сегменты могут изолироваться друг от друга. В таких условиях обеспечение согласованности данных между разрозненными узлами становится нетривиальной алгоритмической задачей.

Центральным механизмом, позволяющим группе ненадёжных вычислений действовать как единое целое, является распределённый консенсус. Алгоритмы консенсуса гарантируют, что все исправные серверы в кластере придут к согласию относительно последовательности команд или состояния данных, даже в присутствии сбоев. Долгое время «золотым стандартом» в этой области считался алгоритм Paxos, предложенный Лесли Лэмпортом. Однако высокая концептуальная сложность Paxos и трудности его корректной программной реализации привели к необходимости поиска альтернативных решений.

Ответом на этот вызов стал алгоритм Raft, представленный в 2014 году Диего Онгаро и Джоном Оустерхаутом. Ключевой особенностью Raft является его ориентированность на понятность без ущерба для корректности и производительности. Сегодня Raft лежит в основе таких критически важных систем индустриального уровня, как etcd (хранилище конфигураций Kubernetes), Consul и CockroachDB.

Актуальность темы связана с тем, что на практике недостаточно воспроизвести сам алгоритм консенсуса: от распределённого хранилища ожидают долговечность данных на диске, управляемый рост служебной информации, возможность менять состав кластера без остановки обслуживания, понятное поведение при сетевых сбоях и уверенность, что система выдержит нагрузку и не потеряет уже принятые пользователю изменения. Такие требования характерны для сервисов координации и хранения настроек в облачной инфраструктуре.

Целью работы является проектирование и программная реализация отказоустойчивого распределённого хранилища <<ключ--значение>> с динамической реконфигурацией кластера на основе алгоритма Raft, сопровождаемая описанием архитектуры ключевых подсистем и экспериментальной проверкой корректности и основных характеристик.